% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo4-4}
def somme(liste):
	s = 0
	for elem in liste:
		s += elem
	return s
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-8}
def calcul_somme(arbre):
	if est_vide(arbre):
		return 0
	return valeur_racine(arbre) + calcul_somme(arbre_gauche(arbre)) 
		    + calcul_somme(arbre_droit(arbre)) 
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2a}
def redevenir_actif(self):
	if not self.est_actif:
		self.est_actif = True
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2b}
def nb_de_tirs_recus(self):
	return len(self.list_id_tirs_recus)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-4}
if participant.est_determine():
	self.inceremente_score(40)
\end{filecontents*}

% Macros des portes logiques : longueur 2.15 et hauteur de -0.5 à +0.5
\newcommand\PorteNON[4]{\draw (#1,#2) node[left]{#3} -- ++(0.5,0) -- ++(0,0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- ++(0,0.5); % Entrée fil A à l'origine
\draw (#1+1,#2) node{NON};
\draw (#1+1.65,#2) -- ++(0.5,0) node[right]{#4};} % Sortie fil S en ++(2.15,0)

\newcommand\PorteOU[5]{\draw (#1,#2+0.25) node[left]{#3} -- ++(1,0); % Entrée fil A en ++(0,0.25)
\draw (#1,#2-0.25) node[left]{#4} -- ++(1,0); % Entrée fil B en ++(0,-0.25)
\draw (#1+1,#2) -- ++ (1.15,0) node[right]{#5}; % Sortie fil S en ++(2.15,0)
\draw[fill=white] (#1+0.5,#2+0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- cycle;
\draw (#1+1,#2) node{OU};}

\newcommand\PorteET[5]{\draw (#1,#2+0.25) node[left]{#3} -- ++(1,0); % Entrée fil A en ++(0,0.25)
\draw (#1,#2-0.25) node[left]{#4} -- ++(1,0); % Entrée fil B en ++(0,-0.25)
\draw (#1+1,#2) -- ++ (1.15,0) node[right]{#5}; % Sortie fil S en ++(2.15,0)
\draw[fill=white] (#1+0.5,#2+0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- cycle;
\draw (#1+1,#2) node{ET};}


% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mai 2022 - Sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mai 2022 - Sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Structure de données}{\ \\ \\
\textbf{Partie A : Expression correctement parenthésée}
\begin{enumerate}
\item Quand on traite les éléments dans l'ordre d'arrivée il s'agit d'une file (FIFO : premier arrivé, premier sorti).
\item Pour l'expression simplifiée B, les valeurs successives prises par la variable \texttt{controleur} sont 1, 2, 3, 2, 3, 2.\\
Pour l'expression simplifiée C, les valeurs successives prises par la variable \texttt{controleur} sont 1, 2, 1, 0, -1, 0.
\item On peut compléter la ligne 13 avec : \quad \texttt{if controleur \textcolor{blue}{< 0}}\\
Le test suivant convient pour la ligne 16 : \quad \texttt{if controleur \textcolor{blue}{== 0}}.
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}
\textbf{Partie B : Texte correctement balisé}
\begin{enumerate}[resume]
\item \begin{enumerate}
	\item Voici la représentation de l'état de la pile pour l'expression \texttt{<p><em></em></p>} :
	\begin{center}\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm, scale = 0.75]
	\clip(-0.1,-0.1) rectangle (9.1,3.1);
	% pile initiale
	\draw [line width=1.pt] (0.,0.) -- (1.,0.) -- (1.,3.) -- (0.,3.)  -- cycle;
	\draw [line width=1.pt] (0.,1.) -- (1.,1.) ;
	\draw [line width=1.pt] (0.,2.) -- (1.,2.) ;
	% empilement de <p>
	\draw [line width=1.pt] (2.,0.) -- (3.,0.) -- (3.,3.) -- (2.,3.) -- cycle;
	\draw [line width=1.pt] (2.,1.) -- (3.,1.);
	\draw [line width=1.pt] (2.,2.) -- (3.,2.);
	\draw (2.5,0.5) node{\texttt{<p>}};
	% empilement de <em>
	\draw [line width=1.pt] (4.,0.)-- (5.,0.) -- (5.,3.) -- (4.,3.) -- cycle;
	\draw [line width=1.pt] (4.,1.)-- (5.,1.);
	\draw [line width=1.pt] (4.,2.)-- (5.,2.);
	\draw (4.5,0.5) node{\texttt{<p>}};
	\draw (4.5,1.5) node{\texttt{<em>}};
	% dépilement de <em>
	\draw [line width=1.pt] (6.,0.)-- (7.,0.) -- (7.,3.) -- (6.,3.) -- cycle;
	\draw [line width=1.pt] (6.,1.)-- (7.,1.);
	\draw [line width=1.pt] (6.,2.)-- (7.,2.);
	\draw (6.5,0.5) node{\texttt{<p>}};
	% dépilement de <p>
	\draw [line width=1.pt] (8.,0.)-- (9.,0.) -- (9.,3.) -- (8.,3.) -- cycle;	
	\draw [line width=1.pt] (8.,1.)-- (9.,1.);
	\draw [line width=1.pt] (8.,2.)-- (9.,2.);
\end{tikzpicture}\end{center}
	\item Si la pile est vide à la fin du traitement alors le texte est correctement balisé.
	\end{enumerate}
\item Une expression HTML correctement balisée doit contenir autant de balises ouvrantes que de balises fermantes. Puisqu'on empile uniquement les balises ouvrantes, si une expression HTML correctement 12 balises, dans le pire des cas elles sont imbriquées les unes dans les autres, alors le nombre maximum d'éléments que contiendra la pile est 6.
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Base de données}{
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item La requête renvoie le nom, prénom et date de naissance de tous les individus de la table \texttt{individu} dont le nom est \texttt{\squote Crog\squote}.
		\item %Pour récupérer le titre et la clé primaire de tous les films dont la date de sortie est strutctement supérieure à 2020 on peut utiliser :\\
		\texttt{SELECT titre, id\_rea FROM realisation WHERE annee > 2020;}
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Puisque l'on veut modifier un enregistrement, on choisit la requête 1 qui permet de mettre à jour les informations. La requête 2 essaie de créer un nouvel enregistrement avec la même valeur de clé primaire qu'un enregistrement existant, cela provoque une erreur puisque les valeurs d'une clé primaire doivent être distinctes.
		\item A priori il es possible d'avoir deux individus avec les mêmes nom, prénom et date de naissance du moment que l'identifiant \texttt{id\_ind} sont différents, même si cela n'aurait pas beaucoup de sens.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item On peut compléter les requêtes de la façon suivante :
			\InfoPseudoCode{INSERT INTO emploi\\
				VALUES (5400, \squote Acteur(James Bond)\squote, 688, 105 \\\\
				INSERT INTO emploi\\
				VALUES (5401, \squote Acteur(James Bond)\squote, 688, 325 }
		\item Il faut d'abord créer l'enregistrement du film dans la table \texttt{realisation} car à chaque insertion dans la table \texttt{emploi} le système de gestion de base de données vérifie que les valeurs des clés étrangères \texttt{id\_ind} et \texttt{id\_rea} existe bien en tant que clés primaires dans les tables \texttt{individu} et \texttt{realisation}.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item On complète la requête de jointure de la façon suivante :
			\InfoPseudoCode{SELECT \textcolor{blue}{individu.nom, realisation.titre, realisation.annee}\\
			 FROM emploi \\
			 JOIN individu ON \textcolor{blue}{individu.id\_ind = emploi.id\_ind}\\
			 JOIN realisation ON \textcolor{blue}{realisation.id\_rea = emploi.id\_rea}\\
			 WHERE emploi.description = \squote Acteur (James Bond)\squote;}
		\item La requête suivante convient :
			\InfoPseudoCode{SELECT emploi.description\\
			 FROM emploi \\
			 JOIN individu ON individu.id\_ind = emploi.id\_ind\\
			 WHERE individu.nom = \squote Johnson\squote AND individu.prenom = \squote Denis\squote;}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Représentation binaire et protocole de routage}{\ \\
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item L'écriture décimale de $11000000.10101000.10000000.100000011$ est $192.168.128.131$. 
		\item Il y a 254 adresses possibles car sur les 256 possibilités deux sont réservées : l'adresse $192.168.128.0$ est celle du réseau et $192.168.128.255$ permet d'envoyer un message à tous les ordinateurs du réseau (adresse de broadcast).
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item D'après sa table de routage le routeur A est directement relié aux routeurs B, C et D (métrique égale à 1).
		\item On peut tracer un graphe pour représenter le réseau décrit avec les tables de routage fournies :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{sommet}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\node[sommet] (A) at (0,4) {A};
\node[sommet] (B) at (4,4) {B};
\node[sommet] (C) at (0,0) {C};
\node[sommet] (D) at (4,0) {D};
\node[sommet] (E) at (8,0) {E};
\draw (A) -- (B) -- (D) -- (C) ;
\draw (A) -- (C) ;
\draw (A) -- (D) -- (E) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
		\end{enumerate}
	\item Voici le tableau complété :
		\begin{center}\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
		\hline
		Débit & 100 kbps & 500 kbps & \textcolor{blue}{10 Mbps} & 100 Mbps \\
		\hline
		Métrique associée & \np{1000} & \textcolor{blue}{200} & 10 & 1\\
		\hline
		\end{tabular}\end{center}
	\item \begin{enumerate}
		\item Le chemin utilisé est F-H-J-K-I car c'est le chemin de coût minimal. En effet le chemin F-I a un cout de 20, le chemin F-G-J-K-I a un coût de 19, le chemin F-H-I a un coût de 15 et le chemin F-H-J-K-I a un coût de 13.
		\item Voici la table de routage du routeur F complétée :
			\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline
				Destination & Métrique \\
				\hline
				F & 0 \\
				\hline
				G & 8 \\
				\hline
				H & 5 \\
				\hline
				I & \textcolor{blue}{13}\\
				\hline
				J & \textcolor{blue}{6}\\
				\hline
				K & \textcolor{blue}{8}\\
				\hline
				L & \textcolor{blue}{11}\\
				\hline
			\end{tabular}\end{center}
		\item S'il y a une panne entre F et H, toutes les données vont alors transiter par le routeur G car le routeur F n'est alors relié directement qu'aux routeurs G et I : le coût entre G et F est 10, et le coût minimal entre I et F est alors 19 en transitant par G (chemin I-K-J-G-F).
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Parcours sur les arbres binaires, principe \og Diviser pour régner\fg, récursivité}{\ \\\\
\textbf{Partie A : Parcours d'un arbre}
\begin{enumerate}
	\item La somme de l'arbre donné est $1+2+3+4+6+7+9$ soit 32.
	\item On a les correspondances suivantes : \begin{multicols}{5}\itemizes{
		\item A : racine
		\item B : n\oe ud
		\item C : feuille
		\item D : SAG
		\item E : SAD}
		\end{multicols}
	\item La proposition C correspond à un parcours en largeur.
	\item Le code suivant convient (il est aussi possible de faire un parcours avec les indices)
		\CodeInfo{Python}{Exo4-4}
	\item Le type de parcours obtenu avec la fonction proposée est un parcours en largeur.
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}
\textbf{Partie B : Méthode \og Diviser pour régner\fg}
\begin{enumerate}[resume]
	\item La réponse correcte est la proposition D.
	\item somme (A) = valeur(racine) + somme(SAD) + somme(SAG)
	\item Le code suivant convient :
		\CodeInfo{Python}{Exo4-8}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Programmation orientée objet}{\ \\
\begin{enumerate}
	\item L'instruction 3 permet de déclarer l'instance demandée.
	\item \begin{enumerate}
		\item Le code suivant convient :
			\CodeInfo{Python}{Exo5-2a}
		\item Le code suivant convient :
			\CodeInfo{Python}{Exo5-2b}
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Le test 1 permet de vérifier si un participant égaré n'a pas rejoint la base adverse.
		\item Si un joueur a reçu un tir d'un coéquipier il perd 20 points (plutôt que 10).
		\end{enumerate}
	\item Le code suivant convient
		\CodeInfo{Python}{Exo5-4}
\end{enumerate}
}

\end{document}